
Depuis la découverte de \bo{} par Charles \Texier{}, le site est
l'objet de recherches continues. À la suite des deux expéditions
d'Ernest \Chantre{} à la fin du \xixeme{} siècle, 78 campagnes
archéologiques ont été menées jusqu'en 2015\footnote{1893--1894,
1907--1908, 1911--1912, 1931--1938 et 1951--2015.}. Pour ne pas
alourdir inutilement l'historique, l'aperçu donné se concentre sur les
découvertes de la ville basse
(\cref{PlanUT,Repartition_fouilles_annees}).

\opt{optbw}{
  \begin{figure}[ht] \centering
	 \includegraphics[width=0.70\linewidth]{Fig_1}
   \caption{Plan synthétique de la ville basse au \xveme{} siècle}
   \label{PlanUT}
	\end{figure}
}


\subsubsection{La découverte de ruines antiques}
\label{42-SubSecDecouverte}


Le site de \bo{} fut découvert par Charles \Texier{} en 1834 lors de
son voyage en Asie Mineure\footnote{Pour un historique détaillé de la
découverte de \bo{} et des premières recherches voir
\cite{Alaura2006} ; \cite[21--32]{Eminoglu2001} ;
\cite{Schachner2011}; \cite{Seeher2012}.}. Il en fit la première
description, illustrée de relevés et de dessins des vestiges
apparents, notamment du \tempelI{} ainsi que de
\yk{}\footnote{\cite[209--228]{Texier1839}.}. Par la suite, les ruines
et les bas-reliefs de \yk{} attirèrent de nombreux voyageurs qui ont
également effectué plusieurs relevés dans la ville basse, tel \Barth{}
pour le \tempelI\footnote{\cite[48]{Barth1860}.}. De manière décisive
pour l'histoire de \bo{}, \Humann{} et \Puchstein{} établirent un plan
précis du site, resté en usage plus d'un siècle et firent des moulages
des bas-reliefs de \yk{}\footnote{\cite[55--80]{Humann1890}.}.


\subsubsection{Explorations pionnières dans la ville basse (1893--1912)}
\label{43-SubSecExploration}

Les premières fouilles dans la ville basse eurent lieu sous la
direction de \Chantre{} entre 1893 et 1894, qui fit des sondages à
l'intérieur du \tempelI\footnote{\cite[27--33]{Chantre1898}.}.
\Winckler{}, \Makridi{} ainsi que \Puchstein{} et son équipe
poursuivirent en 1907 le dégagement du \tempelI{} et des magasins
environnants, où un lot de tablettes cunéiformes fut découvert, et ils
ouvrirent un chantier à \hah\footnote{\cite[93--135]{Puchstein1912}.}.
Ces travaux reprirent en 1911 et 1912 sous la direction de \Winckler{}
et \Makridi{} avec, entre autres, la première fouille de
\kesikkaya\footnote{\label{Kesikkaya-Makridi}\cite [515 (Cf.
«~\emph{durchbrochener Fels}~»)]{Klengel1993}; \cite [167.
179]{Alaura2006}.}.



\subsubsection{Les premières maisons de la ville basse (1936--1957)}
\label{44-SubSec1936-1957}

La reprise des fouilles vingt ans plus tard, en 1931, sous la
direction de \Bittel{} marque un tournant dans l'exploration du site.
En effet, une expédition annuelle de plusieurs mois se met en place
durant laquelle archéologues, philologues et architectes coopèrent
étroitement sur le terrain.  Malgré l'interruption de la fouille
pendant la Seconde Guerre mondiale, les explorations menées sous la
direction de \Bittel{} ont posé les premiers jalons de l'étude de la
ville basse. En 1937, le \tempelI{} fut complètement dégagé des
déblais des fouilles antérieures, le chantier de \hah{} fut repris et
un premier sondage fut effectué au nord du \tempelI{}, dans le
\gls{nov}\footnote{\cite[28--31. 33--38]{Bittel1938}.}. Ces fouilles
furent poursuivies jusqu'en 1938 et livrèrent les premières maisons de
la ville basse\footnote{\cite{Bittel1939a}; \cite{Bittel1952}.}.
L'exploration du \nordV{} continua durant les années
1953\footnote{\cite{Bittel1955b}; \cite{Naumann1957}.} et
1956--1957\footnote{\cite{Bittel1957c}; \cite{Neve1958}.}, durant
lesquelles quelques sondages ont été réalisés, notamment en 1955 au
milieu de la \nwestT{} (\harmanyeri)\footnote{\cite{Bittel1957b}.} et
en 1957 dans le secteur de la \WTer{}\footnote{\cite{Naumann1957}.}.
%
\nocite{Bittel1957a}
%

\subsubsection{Le \tempelI{} et les magasins environnant (1967--1969)}
\label{45-SubSec1967-1969}


À la suite de l'arrêt du chantier de \bk{} en 1966, l'exploration a
été concentrée de 1967 à 1969 sur les magasins et les ensembles
environnant le \tempelI{}\footnote{\cite{Neve1969}.}. À partir de
1967, même si \Bittel{} resta le directeur officiel des fouilles,
\Neve{} prit la direction du chantier de la ville basse. Au sud du
\tempelI{}, au niveau de la \sudT, trois ensembles architecturaux
monumentaux furent dégagés : le \komplexI{} (également dénommé
\sudareal), le \komplexII{} et le
\komplexIII{}\footnote{\cite{Neve1969c}.}.  Parmi les découvertes de
la période hittite, il faut mentionner la
\quellgrotte{}\footnote{\cite[18--20]{Neve1970}}, le canal à l'est du
\tempelI\footnote{Celui-ci n'est pas répertorié dans les plans du
temple. Cf.  \cite[8]{Neve1970}.} et les inscriptions
hiéroglyphiques à l'angle sud-est du
\tempelI\footnote{\cite[9\psq]{Neve1970}; \cite[14\psq]{Neve1975a}.}.
La mise au jour des maisons et des inhumations de l'\ageFer{} et de la
période hellénistique apportèrent de nouvelles connaissances sur
l'occupation du site après la disparition de la civilisation
hittite\footnote{\cite{Kuhne1969}; \cite{Neve1969d};
\cite[13--17]{Neve1970}; \cite[9--12]{Neve1975a}.}.
\nocite{Bittel1970}


\vspace{-0.3cm}

\subsubsection{La \westT{} (1970--1977)}
\label{46-SubSec1970-1977}


\Neve{} entreprit le dégagement de la \westT{} sur plus de
\SI{20000}{\square\meter}, entre le \tempelI{} et
l'\abschnittsmauerfr{}. Les constructions révèlent un quartier
d'habitat, aux plans de maisons souvent remaniés, divisés en plusieurs
phases reparties entre \laCACetPH{}\footnote{\cite{Neve1975};
\cite{Neve1975a}; \cite{Neve1975b}; \cite{Neve1977};
\cite{Neve1977a}; \cite{Neve1978}; \cite{Neve1978a};
\cite{Neve1980}; \cite{Neve1996}.}. De ces fouilles ont été publiés
les découvertes sigillaires\footnote{\cite{Boehmer1987}.}, le petit
matériel\footnote{\cite{Boehmer1979}.}, ainsi que quelques ensembles
céramiques remarquables\footnote{\cite{Seidl1975}; \cite{Neve1984};
\cite{Boehmer1983}.}. Même si \Neve{} a réalisé plusieurs plans
détaillés, ceux-ci sont restés inédits et l'ensemble du quartier est
surtout connu par un plan schématique. Ces fouilles de la \WTer{}
seront complètement réévaluées durant ce travail, car elles composent
la majeure partie de la documentation à disposition.

\vspace{-0.3cm}

\subsubsection{Les chantiers de \kesikkaya{} (2009--2014)}
\label{47-SubSec2009-2011}


De 2009 à 2013 fut menée une opération de fouilles au nord-ouest de
\kesikkaya{} (\knw) dans le but d'étudier l'extension de l'habitat et
de comprendre l'intégration de cette zone au sein de la
ville\footnote{\cite{Schachner2015b}.}. Hormis quelques découvertes de
l'\ageFer{}\footnote{\cite[91\psq]{Schachner2012b}.}, l'essentiel des
vestiges appartiennent \alaperiodeCAC{} et \alaph{}. Parmi les
constructions dégagées, les mieux préservées sont les
\chantier{Gebäude} 82\footnote{\cite[168--171]{Schachner2010};
\cite[36--41]{Schachner2011b}; \cite[89\psq]{Schachner2012b};
\cite{Strupler2011}.}, 90\footnote{\cite[167\psq]{Schachner2010};
\cite[249 Abb.  119]{Schachner2011}. Il s'agit d'une maison
tripartite qui correspond au type de bâtiment appelé
\all{Hallenhaus}, \cite[58]{Neve1980}.}, 91\footnote{\cite[36 Abb.
9. 10]{Schachner2011b}.}, ainsi que la poterne
6\footnote{\cite[89--92]{Schachner2012b}.} et une porte de la
ville\footnote{\cite[171--177]{Schachner2011}.}. Au sud de
\kesikkaya{} (\kso), un chantier a été ouvert à l'emplacement des
fouilles de 1912, révélant un bâtiment
monumental\footnote{\cite[42--47]{Schachner2011b};
\cite[92--100]{Schachner2012b} ; \cite[97--103]{Schachner2014a} ;
\cite[69--80]{Schachner2015a}. -- Cf. \supra{} note
\ref{Kesikkaya-Makridi}, p.  \pageref{Kesikkaya-Makridi}.}.

\subsubsection{Bilan}

Cette section a présenté la chronologie des découvertes de la ville
basse de \bogazkoy. Comme le montre la figure
\ref{Repartition_fouilles_annees}, les chantiers de la \WTer{}
représentent un ensemble cohérent, dont les fouilles ont été
principalement conduites dans les années 1950 puis 1970. Elles ont
exposé des vestiges sur plus de \SI{20000}{\square\meter}. C'est sur
cet ensemble que ce travail va se concentrer et cette présentation a
permis de prendre la mesure du matériel inédit à étudier. Il est donc
désormais possible et indispensable dans la section suivante
(\ref{Sec-14-problematiques}) de formuler des problématiques pour
répondre à des objectifs définis. Des trois sections précédentes, on
peut dégager quatre points dont l'étude parait receler un potentiel
particulier, sans pour autant qu'il soit possible d'épuiser tous les
axes de recherche. Tout d'abord,
l'ancienneté des fouilles et de la documentation à disposition ainsi
que la méthode de fouille doivent faire l'objet d'une recherche en
elle-même, qui sera la fondation de la suite du travail. De plus, par
leur placement topographique, ces fouilles ont révélé un quartier
d'habitation qu'il faudra étudier non seulement pour saisir les traits
caractéristiques de l'architecture domestique, mais aussi pour
comprendre comment le quartier a vécu.  Enfin, une dernière étape
devra replacer ce quartier dans le paysage globale de la ville.
